<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<panorama appversion="6.0.4" apprev="17319" id="node1">
  <input levelingpitch="-2" levelingroll="0" leveltilesize="510" levelbiashidpi="1.000" levelbias="0.400" leveltileurl="tiles/node1/cf_%c/l_%l/c_%x/tile_%y.jpg" width="7500" overlap="1" height="7500">
    <level width="7500" preload="0" predecode="0" height="7500"/>
    <level width="3750" preload="0" predecode="0" height="3750"/>
    <level width="1875" preload="0" predecode="0" height="1875"/>
    <level width="937" preload="0" predecode="0" height="937"/>
    <level width="468" preload="1" predecode="1" height="468"/>
    <preview color="0x808080" strip="1"/>
  </input>
  <view pannorth="0" fovmode="0">
    <start tilt="-1.7535" fov="70" projection="4" pan="-57.6948"/>
    <flyin tilt="-90" fov="170" projection="9" pan="0"/>
    <min tilt="-90" fov="5" pan="0"/>
    <max tilt="90" fov="120" fovfisheye="360" scaletofit="1" pan="360" fovstereographic="270"/>
  </view>
  <userdata title="" tags="Новая папка|зал6" author="" info="" datetime="04/11/2017 1:13 PM" description="" comment="" latitude="" customnodeid="" copyright="" source="" longitude=""/>
  <hotspots wordwrap="1" width="180" height="20">
    <label textcolor="0x000000" bordercolor="0x000000" borderradius="1" backgroundalpha="1" borderalpha="1" backgroundcolor="0xffffff" wordwrap="1" width="180" border="1" textalpha="1" height="20" background="1" enabled="1"/>
    <polystyle bordercolor="0x0000ff" mode="0" handcursor="1" backgroundalpha="0.25098" borderalpha="1" backgroundcolor="0x0000ff"/>
    <hotspot title="Зал 6" tilt="7.22" description="Победа – одна на всех. Победа над фашизмом – это национальная и военная гордость белорусского народа, как и всех народов былого СССР. Весомый вклад в общую Победу над врагом внесли и гомельчане. Один из разделов зала открывают витрины о женщинах - участницах Великой Отечественной войны. В витрине рядом с брошью и предметами женской парфюмерии, театральным биноклем, бинокль фронтовой и винтовка. С фотографий тех огненных лет смотрят на нас милые и добрые, грустные и задумчивые женские глаза: гомельчанки Героя Социалистического труда Чухнюк Е.М., машиниста паровоза; Самусенко А.Г.- капитана, командира танкового подразделения; Лилии Карастаяновой, партизанки, корреспондента газеты «Комсомольская правда», гражданки Болгарии; Вырвич В., отважной партизанки, секретаря Добрушского подпольного райкома комсомола; Щура – Костенко А.Б., участницы освобождения Гомельщины и Белоруссии; Шершневой Р.И., партизанки, связной, инструктора ЦК комсомола, организатора комсомольского подполья. В экспозиции также представлены материалы о легендарных летчицах, в числе которых Докутович Г.И., младший лейтенант, штурман самолета 46 Гвардейского Таманского женского полка легких ночных бомбардировщиков. В комплексе материалов об отважной летчице экспонируется дневник Галины Докутович «Сердце и крылья» (опубликованный в 1957 году), удостоверение к медали «За оборону Кавказа», письмо Докутович, фотографии: Галина Докутович перед войной; Докутович и Полина Гельман в довоенном Гомеле; Галина Докутович. г. Есентуки. Две витрины посвящены фронтовым военфельшерам и медсестрам, спасавшим в годы войны самое дорогое - человеческие жизни.   Следующий раздел экспозиции открывает стенд об участниках операции «Багратион» - одной из крупнейших операций Великой Отечественной войны, отличившихся в боях за освобождение Полесья. К концу июля 1944 года Советская Армия освободила от оккупантов всю территорию республики, разгромив одну из мощных группировок противника – группу армий «Ценр». В витрине рядом с планшетом и картой боевых действий, служебной книжкой красноармейца, свидетельством военного летчика, помещены фотографии: «Бои за Мозырь» и «В освобожденном Минске». В экспозиции – фотография и книга «Триста неизвестных» Героя Советского Союза, летчика – испытателя, генерал – майора авиации Стефановского П.М., внесенного в книгу рекордов Гиннеса. В экспозиции помещены фотографии Героев Советского Союза: Панова М.Ф., командира 1-го гвардейского Донского танкового корпуса и Захарова К.Ф., командира эскадрильи 233-го истребительного авиационного полка, повторившего подвиг Гастелло 13.01 1944 при освобождении г. Мозыря.На экспозиционном стенде размещены фотографии: Кравцова О.Т., Героя Советского Союза, командира пантонно – мостового батальона, отличившегося при форсировании Вислы; Синчукова П.С. Героя Советского Союза, командира звена штурмового авиаполка; Пилютова П.А., Героя Советского Союза, штурмана и командира авиаполка, отличившегося на Ленинградском фронте; Минина Я.К., Героя Советского Союза, летчика – штурмовика; Столярова А.В. – танкиста, первым совершившего таран немецкого танка «Тигр» на Курской дуге; Можейко Павла Викторович, Героя Советского Союза, уроженца Кормянского района, командира эскадрильи штурмового авиаполка, воевавшего на Юго-Западном, Воронежском, 1-м и 4-м Украинских фронтах; Гесь Р.Д. – командира саперно – подрывной роты, награжденного Орденом Красной Звезды; Козлова А.В.- Героя Советского Союза, штурмана дальнеразведывательной авиаэскадрильи. В экспозиционном зале в отдельной витрине представлены: китель и офицерский планшет Головачева П.Я., а также фотографии: Головачев П.Я.- дважды Герой Советского Союза, летчик- истребитель, генерал- майор; Головачев П.Я. с дочерью. «Кровью и потом Советского солдата добыта победа над сильным врагом.  В экспозиционном зале размещены материалы об одном из солдат Великой Отечественной войны – Баженове А.В., помощнике командира взвода разведки 270-го гвардейского стрелкового полка 89-й гвардейской стрелковой дивизии 37-й армии.  В витрине фотографии и награды Баженова А.В., и Баженовой А.Ф. – жены Баженова А.В.; грамота Баженовой А.Ф. от Патриарха Московского и Всея Руси Алексия II. В экспозиционном зале представлены материалы о Герое Советского Союза Денисенко Григории Кирилловиче, Почетном гражданине г. Гомеля и Гомельской области. Денисенко Г.К. воевал на 1- м и 2-м Украинских фронтах, участвовал в Киевской, Корсунь-Шевченковской, Львовско- Сандомирской операциях, освобождении Венгрии, Польши, Румынии, Чехословакии и Австрии.В витрине экспонируются личные вещи Денисенко Г.К.: летная куртка и шлем, офицерский планшет, авиационные приборы, а также – фотографии: Денисенко Г.К.- Герой Советского Союза, летчик; Ученик и учитель. Гагарин Ю.А. и Денисенко Г.К. 18 мая 1963 г.; Экипаж Денисенко Г.К. перед вылетом. Советские воины принимали участие в освобождении Центральной и Восточной Европы. Тысячи наших земляков отдали свои жизни за свободу чехов, словаков, поляков, венгров и других народов. Уроженцы Гомельщины мужественно сражались в партизанских отрядах стран Западной Европы, подпольных антифашистских группах. На одном из экспозиционных стендов фотографии: Собко И.И.- командира огневого взвода 3 батальона 81 гаубичного артполка, погибшего в 1945г.; Гузова М.П.- погибшего при освобождении Польши; Рамбаева В.Е.- летчика 392 полка ночных бомбардировщиков, погибшего 6 октября 1944г. при освобождении Венгрии; Батракова М.Г. – Героя Советского Союза, командира танковой роты, погибшего в 1945 г. на территории Восточной Пруссии; Дубинина М.Г.- отличившегося в боях за Венгрию; Антоненко Владимира - организатора антифашистского сопротивления среди русских военнопленных на французском острове Олерон, погибшего 30.04 1945 в день освобождения острова. Одна из витрин посвящена нашим землякам, сражавшимся с врагом в составе Военно – Морского флота СССР. На фотографии Катунин И.Б. – капитан, заместитель командира авиаэскадрильи (уроженец г. Гомеля). Морской летчик Илья Катунин сражался с фашистами на севере, над бурным Баренцевым морем. Экипаж наносил бомбовые и штурмовые удары по конвоям, отдельным судам, аэродромам и портам противника. 23 апреля 1944 г. Катунину И.Б. было поручено возглавить восьмерку «ИЛ-2» и разгромить караван немецких судов. На стенде экспонируются фотографии наших земляков: Дрозда В.П.- командующего эскадрой Балтийского флота; Столярова А.Н.- моряка Днепровской военной флотилии; Гущина Б.П. – Героя Советского Союза, штурмана звена 5-го авиаполка. В витрине также представлены: кортик капитана I ранга Ландова Н.Г.; фотоаппарат «Арфа-4» внешней разведки Балтийского флота; бескозырка; форменная рубаха моряка. В зале «Победа – одна на всех» на памятную стелу занесены имена 126 Героев Советского Союза и 24 полных кавалеров ордена Славы, уроженцев и жителей Гомельской области. Композиционным центром зала является Панорама Победы, где на фоне поверженного рейхстага представлены факсимильная копия Акта о безоговорочной капитуляции фашистской Германии, фотографии участников завершающего этапа войны - Берлинской операции: Пенязькова Д.Н. – Героя Советского Союза, гвардии лейтенанта, командира роты, отличившегося при форсировании реки Одер; Калача Б.Ф. – Героя Советского Союза, командира стрелкового отделения диверсионной группы отряда им. Щорса Чернигово – Волынского соединения; Ивановского Ф.Н.- участника оборонительных боев на белорусской земле летом 1941 г., освобождения Украины в 1944 г., боевых действий на Дальнем Востоке 1945 г.; Артеменкова Георгия- сына 756 стрелкового полка на ступеньках рейхстага с однополчанами; Шандалова Ю.А.- командира стрелковой роты, погибшего 16 апреля 1945 г. в Германии; Дончик Валентина - партизана - разведчика, а затем сына полка артиллеристского корпуса генерала Доватора, дошедшего до Берлина и оставившего свою роспись на рейхстаге; Кравникова Станислава - сына полка, в составе 35 минометной бригады дошедшего до Берлина; Юрченко В.И. – капитана, погибшего 8 мая 1945 в Австрии; Зайцева И.С., повторившего подвиг Матросова в бою за станцию Вербиг (Германия) 16 апреля 1945 г.; воинов – медиков у стен рейхстага, в числе которых сержант медицинской службы Гончарова (Шик) А.Д. Май 1945 г. Сообщение о полной и безоговорочной капитуляции германской армии было с восторгом встречено солдатами Советской Армии, салютовавшими Победе из всех видов стрелкового оружия. В витрине боевые спутники солдат- победителей: автомат, каска, гармонь. Здесь же представлены и их военные трофеи: фляга с надписью на немецком языке «Фюреру немецкого народа Адольфу Гитлеру от Болгарской церкви. Гамбург. 1937 год.13/6», найденная в берлинском бункере Гитлера гомельчанином Маньковым; амуниция и оружие побежденной немецкой армии - каска, китель, кинжал, пулемет, пистолеты. В зале установлены копии знамен: прославленных соединений и частей Белорусского фронта, которые отличились в боях за город Гомель и получили почетное наименование «Гомельских» - 231-го танкового полка; 22-й артиллерийской дивизии РГК, награжденной четырьмя боевыми орденами; 584-го истребительно-противотанкового полка; 342 гвардейского полка; Партизанской бригады им. Чапаева Гомельского соединения; Партизанского отряда им. Фрунзе бригады им. Ворошилова. Экспозиционный зал «Победа – одна на всех» является ярким свидетельством того, что память о войне и Великой Победе живет, вдохновляет, учит и будет учить новые поколения, как нужно любить и защищать Родину." id="Point01" pan="-25.54" skinid="ht_info" target="" url=""/>
    <hotspot title="Holl 6" tilt="7.47" description="Victory is one for all. The victory over fascism is the national and military pride of the Belarusian people, as well as all the peoples of the former USSR. Homel residents also made a significant contribution to the overall Victory over the enemy. One of the sections of the hall open Windows about women - participants of the great Patriotic war. In the window next to the brooch and items of women's perfume, theater binoculars, binoculars front and rifle. From photos of those fiery years lovely and kind, sad and thoughtful female eyes look at us: Homel women of the Hero of Socialist work Chukhnyuk E. M., the driver of the locomotive; Samusenko A. G. - captain, commander of tank division; the Lilies Karastoyanovoi, partisan, correspondent of the newspaper &quot;Komsomolskaya Pravda&quot;, the citizen of Bulgaria; B. Vyrvich, a brave partisan, Secretary of Dobrush underground district Komsomol Committee; Schur – Kostenko, A. B., participating in the liberation of Gomel region and Belarus; R. I. Shershneva, women, messenger, instructor of the Central Committee of Komsomol Komsomol organizer of the underground. The exhibition also presents materials about the legendary pilots, including Dokutovich G. I., second Lieutenant, Navigator of the aircraft 46 Guards Taman women's regiment of light night bombers. In the package of materials about the brave pilots exhibited a diary of Galina Dokutovich &quot;Heart and wings&quot; (published in 1957), a certificate for the medal &quot;For defense of Caucasus&quot;, the letter Dokutovich, photos: Galina Dokutovich before the war; Dokutovich and Polina Gelman, in a pre-war Gomel; Galina Dokutovich. the town Esentuki. Two showcases are dedicated to front-line military officers and nurses who saved the most precious thing during the war - human lives.   The next section of the exhibition opens a stand about the participants of operation &quot;Bagration&quot; - one of the largest operations of the great Patriotic war, distinguished themselves in the battles for the liberation of Polesie. By the end of July 1944, the Soviet Army liberated the entire territory of the Republic from the invaders, defeating one of the powerful enemy groups – army group &quot;Tsenr&quot;. In the window next to the tablet and a map of the fighting, the service book of the red army, the certificate of the military pilot, placed photos: &quot;Fighting for Mozyr&quot; and &quot;In the liberated Minsk.&quot; The exhibition – photo and book &quot;three Hundred unknown&quot; Hero of the Soviet Union, test pilot, major General aviation Stefanovsky PM, included in the Guinness book of records. The exhibition includes photos of the Heroes of the Soviet Union: Panov M. F., commander of the 1st guards don tank corps and Zakharov K. F., squadron commander of the 233rd fighter aviation regiment, who repeated the feat of Gastello 13.01 1944 during the liberation of Mozyr.At the exhibition stand featured photos: Kravtsova O. T., Hero of the Soviet Union, commander of the pontoon – bridge battalion, distinguished himself during the crossing of the Vistula; Senchukova PS Hero of the Soviet Union, the commander of the assault regiment; Pilyutova P. A., Hero of the Soviet Union, Navigator and commander of a regiment, distinguished themselves on the Leningrad front; Minin, Y. K., Hero of the Soviet Union, pilot of attack aircraft; Stolyarov, A. V. – tanker, the first committed RAM a German tank &quot;Tiger&quot; Kursk; Mazhejka Paul V., Hero of the Soviet Union, native of Korma district, commander of the squadron assault regiment, who fought in the South-West, Voronezh, 1-m and 4-m the Ukrainian fronts; GES R. D. – commander – sapper demolition companies, was awarded the Order of the red Star; Kozlova A.V. - Hero of the Soviet Union, the Navigator of the long-range reconnaissance air squadron. In the exhibition hall, in a separate showcase: the tunic and officer's tablet P. Ya. Golovachev, as well as photos: P. Ya. Golovachev, twice hero of the Soviet Union, a fighter pilot, major - General; P. Ya. Golovachev with her daughter. &quot;The blood and sweat of the Soviet soldier produced a victory over a strong enemy.  In the exhibition hall, there are the materials of one of the soldiers of the great Patriotic war Bazhenov A.V., assistant of the commander of the reconnaissance platoon of 270-th guards rifle regiment, 89th guards rifle division, 37th army.  In the window photos, and awards Bazhenov V. A., and Bazhenova A. F. – wife of A. V. Bazhenov; letter Bazhenova A. F. from the Patriarch of Moscow and All Russia Alexy II. The exhibition hall presents materials about the Hero of the Soviet Union Denisenko Grigory Kirillovich, Honorary citizen of Gomel and Gomel region. Denisenko G. K. he fought on the 1st and 2nd Ukrainian fronts, participated in the Kiev, Korsun-Shevchenko, Lviv - sandomir operations, the liberation of Hungary, Poland, Romania, Czechoslovakia and Austria.In the showcase are exhibited personal belongings Denisenko G. K.: the flying jacket and the helmet, and officer's tablet, and aviation devices as well – photo: prof G. K. - hero of the Soviet Union, pilot; Student and teacher. Gagarin A. Yu. and Denisenko, G. K. may 18, 1963, the Crew Denisenko G. K. before departure. Soviet soldiers took part in the liberation of Central and Eastern Europe. Thousands of our countrymen gave their lives for the freedom of Czechs, Slovaks, poles, Hungarians and other Nations. The natives of Gomel region fought bravely in the partisan detachments of Western Europe, underground anti-fascist groups. One of the exhibition booths photos: Sobko I. the firing platoon commander of the 3rd battalion 81 howitzer artillery regiment, who died in 1945.; Guseva M. P. - who was killed during the liberation of Poland; Rambewa V. E. - 392 pilot regiment night bombers, who died 6 October 1944. during the liberation of Hungary; Batrakova G. M. – Hero of the Soviet Union, the commander of a tank company, who died in 1945 on the territory of East Prussia; Dubinin M. G. - distinguished himself in the battles for Hungary; Antonenko Vladimir - organizer of anti-fascist resistance among Russian prisoners of war on the French island of Oleron, who died 30.04 1945 on the day of the liberation of the island. One of the Windows is dedicated to our countrymen who fought with the enemy in the Navy of the USSR. In the photo Katunin I. B. – captain, Deputy commander of the air squadron (native of Gomel). Marine pilot Ilya Katunin fought with the Nazis in the North, over the stormy Barents sea. The crew bombed and stormed convoys, individual ships, airfields and ports of the enemy. April 23, 1944 Katunin I. B. was instructed to lead the eight &quot;IL-2&quot; and defeat the caravan of German ships. On the stand exhibited photos of our countrymen: Thrush VP - commander of the Baltic fleet squadron; Stolyarova an- sailor Dnieper flotilla; Gushchina BP – Hero of the Soviet Union, the Navigator of the 5th regiment. In the window are also presented: the cutlass of captain I rank Landov N. D.; camera &quot;Harp-4&quot; foreign intelligence of the Baltic fleet; cap; uniform shirt sailor. In the hall &quot;Victory – one for all&quot; on a memorable stele names of 126 Heroes of the Soviet Union and 24 full gentlemen of the order of Glory, natives and inhabitants of the Gomel region are brought. The compositional center of the room is a Panorama of the Victory, where the background of the defeated Reichstag presented a facsimile of the act of unconditional surrender of Nazi Germany, photographs of participants in the final stage of the war - the Berlin operation: Penyazkov D. N. – Hero of the Soviet Union, guards Lieutenant, the company commander who distinguished themselves during the crossing of the Oder river; the roll of B. F. – Hero of the Soviet Union, the commander of the infantry branch of the subversive group detachment. Schors of Chernihiv – Volyn compounds, Ivanovo, F. N.- participant in the defensive fighting in Belarus in the summer of 1941, the liberation of Ukraine in 1944, fighting in the far East, 1945; Artemenkov George the son of 756 infantry regiment on the steps of the Reichstag with brother; Shandalova Y. A. - commander of a rifle company, who died 16 APR 1945 in Germany; Donchik Valentine - partisan scout, and then the son of the regiment of the artillery corps of General Dovator, who reached Berlin and left his painting on the Reichstag; Kravnikov Stanislav - the son of the regiment, as part of the 35 mortar brigade reached Berlin; Yurchenko VI - captain, who died may 8, 1945 in Austria; Zaitsev I. S., who repeated the feat of Matrosov in the battle for the station Verbig (Germany) April 16, 1945; soldiers – physicians at the walls of the Reichstag, including Sergeant of medical service Goncharova (chic) ad may 1945 The report of the complete and unconditional surrender of the German army was enthusiastically received by the soldiers of the Soviet Army, saluting the Victory of all types of small arms. In the window combat satellites of the winning soldiers: machine gun, helmet, accordion. Their war trophies are also presented here: a flask with the inscription in German &quot;to the Fuhrer of the German people Adolf Hitler from the Bulgarian Church. Hamburg. 1937.13/6&quot;, found in the Berlin bunker Adolf Hitler as a young man by Mankulam; ammunition and weapons of the defeated German army helmet, tunic, dagger, machine gun, pistols. In the hall there are copies of banners: famous formations and units of the Belarusian front, which distinguished themselves in the battles for the city of Gomel and received the honorary name of &quot;Gomel&quot; - 231-th tank regiment; 22-th artillery division of the RGC, awarded four military orders; 584-th fighter-anti-tank regiment; 342 guards regiment; Partisan brigade. Chapaeva Gomel compounds; Guerrilla detachment. Frunze brigade them. Voroshilov. The exhibition hall &quot;Victory – one for all&quot; is a clear evidence that the memory of the war and the great Victory lives, inspires, teaches and will teach new generations how to love and protect the Homeland." id="Point02" pan="-28.98" skinid="ht_info" target="" url=""/>
  </hotspots>
  <media/>
  <transition blendcolor="0x000000" softedge="0" zoomoutpause="1" blendtime="1" type="crossdissolve" zoomspeed="2" zoomfov="20" zoomout="0" enabled="1" zoomin="0"/>
  <animation animsequence="Animation01" syncanimationwithvideo="0" useinautorotation="0"/>
  <control simulatemass="1" lockedmouse="0" lockedkeyboard="0" dblclickfullscreen="0" rubberband="0" lockedwheel="0" speedwheel="1" invertcontrol="1" hideabout="0" lockedkeyboardzoom="0" contextfullscreen="1" contextprojections="0" sensitivity="8" invertwheel="0"/>
</panorama>
